# 集合与点集

## 集合

### 集合的概念与运算

1. 解答下列问题

   1. 给定集合$A,B,C$试给出下述指定元素全体形成的集合的表示式

      1. 至少属于三者中两个集合的元素
      2. 属于三者之中中的两个而不属于三个集合的元素
      3. 属于三者中一个而不属于另外两个集合的元素

   2. 设$r,s,t$是三个互不相同的复数,且令
      $$
      A= \{r,s,t\},B = \{r^2,s^2,t^2\},C = \{rs,st,rt\}
      $$
      若有$A = B = C$试求$r,s,t$

   [求解]

   1. 1. $x$至少属于三者中两个集合,于是$(x\in A\cap B)\lor(x\in B \cap C)\lor(x\in A \cap C) \Leftrightarrow (A\cap B)\cup(B\cap C)\cup(A\cap C)$
      2. $((x\in A \cap B)\land(x\notin C))\lor((x\in B \cap C)\land(x\notin A))\lor((x\in A \cap C)\land(x\notin B))$.那么,考虑对称差$\Delta$,其中$A \Delta B: (A\cup B)\setminus (A\cap B)$即$A$和$B$之间不相交的部分,那么可以得到$A\Delta B \Delta C$为$A,B,C$之间两两不相交的部分,以及三者相交部分的并,也就是我们需要排除的两种情况.于是有$((x\in A \cap B)\land(x\notin C))\lor((x\in B \cap C)\land(x\notin A))\lor((x\in A \cap C)\land(x\notin B)) \Leftrightarrow (A\cup B \cup C)\setminus (A\Delta B \Delta C)$.
      3. $((x \in A)\land(x\notin B \cup C))\lor((x\in B)\land(x\notin A\cup C))\lor((x\in C)\land(x\notin A \cup B))$.我们先前考虑的对称差$A \Delta B \Delta C$表示$A,B,C$之间两两不相交的部分,以及三者相交部分的并.于是只需要对于对称差再对$A \cap B \cap C$做商集即可,即$(A\Delta B \Delta C)\setminus(A\cap B \cap C)$

   2. 由于$A = B = C$,且$r,s,t \in \C$($\C$为复数域),根据题目中所给内容可以考虑$(r+s+t)^2 = r^2 + rs + rt + s^2 + rs + st + t^2 + rt + ts = (r^2+s^2 + t^2) + 2(rs+rt+st)$.

      而由于$A = B = C$可以得知$r + s + t = r^2 + s^2 + t^2 = rs + rt + st$.令$k = r + s + t$可以得到$k^2 = k + 2k = 3k$.

      解得$k = 3$或$k = 0$

      并且由于$A = B = C$有$rst = r^2 s^2 t^2 = rs \times st \times rt$即$rst = 1$或$rst = 0$.若$rst = 0$则某个元素为$0$(假设$t = 0$)则有$C = \{r,0,0\}$产生矛盾.于是有$rst = 1$.

      于是若$k = 3$,则有$r + s + t = 3$且$rst = 1$,若想要求解出具体的值,则需要通过这两个关系构建一个方程,以$r,s,t$为根的方程.

      可以根据推广的韦达定理得到$r+s+t = -\frac{a_2}{a_3} =3$且$rst = -\frac{a_0}{a_3} = 1$,$rs+rt+st = \frac{a_1}{a_3} = 3$

      于是令$a_3 = 1$(写成首一多项式)可以得到$a_2 = -3$,$a_1 = 3$且$a_0 = -1$.

      那么得到对应的多项式为
      $$
      x^3 -3x^2 + 3x - 1 =0
      $$
      不难发现上式即为$(x-1)^3$于是得到此时$r=s=t = 1$于是有$r+s+t = 0$.

      从而再使用推广的韦达定理令$a_3 = 1$得到$a_2 = a_1 = 0$,$a_0 = 1$
      $$
      x^3 -1 = 0
      $$
      于是得到$r,s,t$分别为$1$以及$\frac{-1\pm\sqrt{3}i}{2}$(即$1$的三次单位根)

   

   ![1](./../image/%E4%B9%A0%E9%A2%98/1.png)

[证明]

(1) 

1. $B = (X \cap A)^c \cap(X^c \cup A)$由于$X^c = \varnothing$于是$X^c \cup A= A$.$X \cap A= A$于是$B = A^c \cap A = \varnothing$于是有$B^c = X$
2. $E \cap A = E \cup B$取$E = X$得到$A = X$,取$E = \varnothing$得到$\varnothing = B$

(2)

即证$\cup$和$\setminus$两种运算可以由$\Delta$和$\cap$表示
$$
A\cup B &: =& \{x:x\in A \lor x\in B\}\\
(A\Delta B)\Delta (A\cap B) &=& ((A\cup B)\setminus(A\cap B))\Delta(A\cap B)\\
&=&((A\cup B)\setminus(A\cap B))\cup(A\cap B) \setminus ((A\cup B)\setminus(A\cap B))\cap(A\cap B)\\
&=&(A\Delta B)\cup(A\cap B) \setminus (A\Delta B) \cap (A\cap B)\\
&=& A\cup B \setminus (A\Delta B) \cap(A\cap B) \\
&=& A\cup B\setminus\varnothing \\
&=& A\cup B
$$

$$
A\Delta (A\cap B) &=& (A\cup (A\cap B)) \setminus (A\cap (A\cap B))\\
&=& \{x : x\in A\cup (A\cap B) \land x\notin (A\cap B)\}\\
&=& \{x : x\in A \land x\notin B\}\\
&=& A\setminus B
$$
(3)

1. $A\cup B = F \cup E$且$A \cap F = \varnothing$且$B\cap E = \varnothing$于是$(x\in A\cup B) \Leftrightarrow(x\in A)\lor(x\in B)\Leftrightarrow((x\in F)\lor (x\in E))\land(F\cap A = E\cap B = \varnothing)$从而$A\subset E$,$B\subset F$且包含符号可以反向,得到$A = E,B = F$.
2. $(A\cap E)\cup (A\cap F) = A\cap(E\cup F)= A\cap(A\cup B) = A$

(4)
$$
(A\cup B \cup C)\setminus(A\cap B \cap C) = \{x: x\in (A\cup B \cup C) \land x\notin(A\cap B \cap C)\}
$$
不难发现其为$A\cup B \cup C$中挖去$A\cap B\cap C$那部分,根据我们先前所提到的$\Delta$运算可以得到$A \Delta B$表示$A\cup B$除去$A\cap B$的部分,而$B \Delta C$表示$B\cup C$除去$B \cap C$的部分,于是得到$(A\Delta B)\cup (B \Delta C)\Leftrightarrow ((A\cup B)\setminus (A\cap B))\cup((B \cup C)\setminus(B \cap C)) = ((A\cup B)\cup(B \cup C))\setminus((A\cap B)\cap(B\cap C)) = (A\cup B \cup C)\setminus(A \cap B \cap C)$

(5)

若有$A \cup E = B \cup E$且$A \cap E = B\cap E$,

由于$A= (A\cap E)\cup(A\cap E^c) = (B \cap E)\cap (A \cap E^c)$,

于是只需要证明$B \cap E^c = A\cap E^c$

由于$A\cup E = E\cup(A\cap E^c)$且$B \cup E = E \cup(B \cap E^c)$且有$E\cap (A \cap E^c)= \varnothing = E \cap (B \cap E^c)$得到$A \cap E^c = B \cap E^c$.



![image-20230718224430676](./../image/%E4%B9%A0%E9%A2%98/2.1.png)

![image-20230718224453135](./../image/%E4%B9%A0%E9%A2%98/2.2.png)

(1)

 由于$A$的所有子集共有$|\mathcal{P}(A)| = 2^{10} = 1024$个,而$10$个两位数的数值和必然小于$10 \times 100 = 1000< 1024$于是必然会有两个集合的数值和相等,取出它们除去重复的部分记为$B,C$即可.

(2)

对于$E_1,\cdots,E_{n+1}$中任取若干个作并集得到所有可能为$2^{n+1}-1$个(即$\{1,2,\cdots,n+1\}$到$\{0,1\}$的映射个数$2^{n+1}$再减去空集的情况$1$)

而$E$的非空子集数为$|\mathcal{P}(E)| - 1 = 2^n -1 < 2^{n+1} -1$,而前文的并集必然也为$E$的非空子集,于是必然会有相同的.

(3)

若$r \neq 0$则有$(\text{ii})$可知$r \in E$或$-r \in E$并且不可能同时发生.但是无论如何都有$r^2 =(-r)^2 \in E$.于是得到$1 \in E$.由于$(\text{i})$我们可以对$1$使用递归原理得到$\Z_{\geq 0}\subset E$.

由于所有的有理数$r$都有$(\text{ii})$成立,于是我们可以考虑$\frac{1}{n}$必然由$(\frac{1}{n})^2 = \frac{1}{n^2} \in E$,再考虑正整数$mn$得到$mn \times \frac{1}{n^2} = \frac{m}{n} \in E$即$\Q \subset E$.由于$E$是有理数构成的集合,于是有$E\subset \Q$即$E = \Q$.



![image-20230721170216874](./../image/%E4%B9%A0%E9%A2%98/3.1.png)

![image-20230721170301276](./../image/%E4%B9%A0%E9%A2%98/3.2.png)

[证明]

(1)$x \in (\bigcup_{n = 1}^\infty A_n)\cap (\bigcup_{n = 1}^\infty B_n) \Leftrightarrow(x\in \bigcup_{n = 1}^\infty A_n)\land(x\in \bigcup_{n = 1}^\infty B_n)$由于$A_1 \subset A_2  \subset \cdots \subset A_n \subset \cdots$,$B_1 \subset B_2 \subset \cdots\subset B_n \subset \cdots$.于是可以得到$\bigcup_{i = 1}^n B_i = B_n$于是前文可以改写为$\exists n_0(x\in A_{n_0})\land(x\in B_{n_0})$.即$(x\in \bigcup_{n = 1}^\infty A_n)\land(x\in \bigcup_{n = 1}^\infty B_n)\Leftrightarrow x\in (\bigcup_{n = 1}^\infty A_n)\cap (\bigcup_{m = 1}^\infty B_n)$

(2)$x\in (\bigcap_{n = 1}^\infty A_n)\cup (\bigcap_{n = 1}^\infty B_n) \Leftrightarrow (x\in \bigcap_{n = 1}^\infty A_n)\lor(x\in \bigcap_{n = 1}^\infty B_n)$由于$A_1 \supset A_2 \supset \cdots \supset A_n \supset \cdots$,$B_1 \supset B_2 \supset \cdots\supset B_n \supset \cdots$.于是可以得知$\bigcap_{i= j}^n B_i \subset B_j$于是得到$x \in \bigcap_{n = 1}^\infty A_n\Rightarrow x\in A_1$于是得到$(x \in \bigcap_{n = 1}^\infty A_n)\lor(x \in\bigcup_{n = 1}^\infty B_n) \Leftrightarrow x\in \bigcap_{n = 1}^\infty (A_n \cup B_n)$

(3)条件可以转化为$x^2 + (y - n)^2 < n^2$即$0<x^2 < n^2 - (y-n)^2$当$y >0$时有$n^2  - (y - n)^2 = n^2 - y^2 + 2yn -n^2 = y(2n - y)$随着$n$的增大而增大.于是当$y$选定时,$x^2$的取值随着$n$的增大而增大(即对于$E_n$有在相同的$y$下对于$x$有$E_{n-1}\subset E_n$,而$0<y <2n$为$y$的范围,即$E_{n-1}\subset E_n$),不难发现$x^2$可以为$\infty$即$x \in \R$.而$y \leq 0$时则不符合条件.于是得到
$$
\bigcup_{n = 1}^\infty E_n = \{(x,y): x\in \R , y >0\}
$$
(4)

